\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{学習者間の教え合い活動を支援する\\非同期型コミュニケーションシステムの開発} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{1832083} % 学生番号
\author{高井 真美} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
学習者同士の教え合いでは，教える側と教わる側の双方に教え合った内容について理解が促進されるという効果がある．
しかし，教え合いによる相互作用的な効果を得ることは容易ではないと，筆者は考えた．その理由として，（1）答えなどの断片的知識だけを教えてしまうこと，（2）教える側が教わる側の理解状況を確認せずに一方的な説明をしてしまうこと，（3）教わる側が自分の感じた疑問点について分解や外化ができないこと，（4）教え合いをするペアやグループのメンバーが，いつも同じになってしまうこと，（5）教わってばかり，教えてばかりといった役割の固定が起こること，（6）教え合いそのものが活発に行われないことの6点を挙げる．

本研究では，先に挙げた教え合いの中で起こる6つの問題を解決することを目的として，学習記録のできる非同期型コミュニケーションシステム（以下，本システム）を開発する．

\section{提案システム}
本システムは，大学生が授業内外で学習したことや疑問に思っていることについて教え合いを行う活動を支援する．
具体的には，学習した内容をWeb上で記録・共有し，その内容についての質問・回答をやりとりすることで，教え合いを実現する．

学習内容の記録・共有と学習者間とのやりとりに関して，本システムでは以下の用語を定める．

\begin{description}
    \item[メモ] 学習者が自身で学習した内容を記録したもの．記録した本人のみが閲覧・編集できる．
    \item[結合] 複数のメモをまとめて新しいメモを作成すること．
    \item[ノート] メモを他の学習者に公開したもの．公開後，追記以外の編集はできない．
    \item[追記] 既存のノートに内容を追加すること．
    \item[リンク] 1つのノートを他のノートにつなげること．
    \item[メッセージ] ノートに対して付加されるコメント．質問・回答・ヘルプ・申請・感想のいずれかのカテゴリに属する．
\end{description}

本システムを用いた学習の流れを，\cref{Fig: 本システムを用いた学習の流れ}に示す．

\begin{figure}[tb]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{graphicx/nagare.png}
        \caption{本システムを用いた学習の流れ}
        \label{Fig: 本システムを用いた学習の流れ}
    \end{center}
\end{figure}

学習記録は，メモとノートの2形式を用意することで自分の理解状態を明確化，整理しながら説明を生成する過程を支援する．また，追記によって思考過程の痕跡を残すことができる．

メッセージはノートに紐付けられ，学習記録詳細画面にて，紐づけられたノートの横に送信日時順で表示される．
ノートに書かれた内容に関して教え合う際には，質問カテゴリと回答カテゴリのメッセージでやり取りする．これにより，他者とのコミュニケーションを通して，自分や相手の理解状態を測るために使用される．

リンクは，ノート間のつながりを作ることができる．
これにより，教える側は教わる側の理解状態を確認することができ，教わる側が「わかったつもり」になることを防止できる．

本システムで教える側と教わる側としての活動をした割合を，ポイント機能によって可視化する．これにより，自身が教え合い活動において教える側と教わる側のどちらを多く経験しているかを示す．ノートの追記やメッセージによるやり取りは，より直接的に教え合う活動であるため，より高いポイントを付与する．

\section{おわりに}
本研究では教え合いの中で起こる問題点を6つ挙げ，それらを解決した教え合いを支援する非同期型コミュニケーションシステムの開発を試みた．学習記録，メッセージ，リンク，ポイント機能の実装は完了したが，評価実験には至らなかった．今後評価実験を行うことで，6つの問題点に対するアプローチが適切であったかを確認する必要がある．
% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}